# Podpisi

Uvod: TO-DO

<!-- =============================================================== -->
## Diffie-Hellmanov dogovor o ključu
<!-- UVOD in OPIS DH-PROTOKOLA -->

<!-- ============================= 1se ============================= -->

<blockquote class='quote'>
Ali je možno, da se dve osebi, ki se želita pogovarjati po javnem
kanalu (npr. telefonu ali Internetu),
preko njega dogovorita o skrivnem ključu?
</blockquote>

Le-tega naj bi poznali samo oni dve in ga potem uporabili za
šifriranje njunega pogovora.
<!-- -->
Če sta se že prej srečali na štiri oči, potem bi se gotovo lahko
spomnili nečesa, kar je skupno le njima in na osnovi tega sestavili
skrivni ključ. Dovolj je na primer že, da se spomnita neke knjige,
ki sta jo takrat skupaj občudovali, in že si lahko izbereta za
relativno varno geslo npr. deveti odstavek v tretjem poglavju.
<!-- -->
Četudi bi prisluškovalec vedel, da gre za deveti odstavek v tretjem
poglavju, nikakor ne bi mogel ugotoviti, za katero knjigo gre in mu
tako pridobljena informacija brez knjige ne bi bila v kdo ve
kakšno pomoč.
<!-- -->
Naj zveni še tako čudno, a ljudje so dolga leta uporabljali prav
takšne kodne knjige za zaščito svojih zaupnih pogovorov.
Danes, v času, ko so pri Googlu začeli skenirati skoraj vse
knjige po vrsti in ko se da prav hitro preveriti več milijonov
gesel, pa tak pristop ni nujno dovolj varen.
<!-- SASA: V resnici so bile kodne knjige ponavadi spisane z določenim
namenom uporabe v mislih. -->

Kaj pa če se naši osebi nista še nikoli srečali na štiri oči
ali pa če je bil poleg njiju (oziroma na javnem kanalu) vedno še
nekdo, ki jima utegne kaliti srečo (glej sliko 1)?
Ali se lahko potem preko javnega kanala dogovorita o skupnem ključu,
ki je znan le njima?


<div style="text-align: center">
![Slika 1. Anita, Bojan ter napadalec Oskar.](static/img/slike_6/anitaBojanNapadalec.jpg){width=50%}
</div>

<div class="row flex-nowrap">
<div class="col" style="text-align:justify">
Rekli boste, da je to vendar nemogoče, saj s strani enega sogovornika 
ni mogoče ločiti drugega sogovornika od prisluškovalca, 
ki je slišal prav vse, kar je drugi sogovornik povedal oziroma 
<!-- Težave dodeljevanja ključev in velikega števila ključev v 
simetričnih ali zasebnih kriptosistemih, ki smo jih preučevali v 
prvem delu, v veliki meri rešujejo kriptosistemi z javnimi ključi.
Leta 1976 sta jih vpeljala W. Diffie in M. Hellman.

Diffie je dolgo časa iskal način s katerim bi se dve osebi
(glej sliko 1) vpričo opazovalca dogovorili za skupen skriven ključ.
-->
slišal. Na našo srečo je tak dogovor o ključu iskal tudi 
**Whitield Diffie**. 
Verjel je, da so ga v črnih kabinetih (ki so jih za potrebe lastne
varnosti in vohunjenja ustanovile različne države) že našli in da
si ne želijo, da bi o njem vedeli običajni ljudje.
<!-- -->
Ena izmed največjih takih organizacij je ameriški NSA
(No Such Agency -- morda že veste, kaj ta kratica pomeni v resnici).
Tam dela največ matematikov na svetu, vendar pa so rezultati
njihovega dela strogo zaupne narave in jih uporabljajo v vojaške
oziroma vohunske namene.
<!-- -->
Diffija je bilo kar groza, da bi na ta način zadrževali razvoj vsega
človeštva. Zato si je zadal za osrednjo nalogo, da se bo
priboril do teh skrivnosti in jih dal na voljo vsem ljudem.
Temu cilju je podredil svoje življenje. Kriptologi so
ga imeli večinoma že za malce trčenega, saj niso verjeli, 
da je kaj takega sploh možno. Ko je Diffie nekega dne izvedel, 
da se z istim problemom ukvarja tudi **Martin Hellman**, 
ki je živel na čisto drugem koncu ZDA, se je nemudoma usedel v avto 
in se z vzhodne obale odpravil živet v njegovo bližino (San Francisco). 
Sledilo je obdobje skupnega iskanja rešitve 
in čez nekaj let se jima je zares posrečilo. 
</div>
<div class="col" style="text-align:justify">
<div style="text-align: center">
![Slika 2. Whitfield Diffie.](static/img/slike_6/diffie.jpg){width=55%}
</div>
</div>
</div>


<div class="row flex-nowrap">
<div class="col" style="text-align:justify">
Najprej sta rešila Diffijev problem, ki je osrednja tema tega
sestavka, kmalu zatem pa so skupaj z **Ralphom Merklom** prišli do
revolucionarnega koncepta **kriptosistemov z javnimi ključi**,
ki ga bomo spoznali v tretjem delu.
<!-- -->
Čeprav so rešitev iskali tako dolgo, pa se je **Diffie-Hellmanov
dogovor o ključu** (na kratko **DH-protokol**) izkazal za zelo
enostavnega in elegantnega. Predstavimo ga!

Najprej se Anita in Bojan dogovorita, kako bosta računala, na
primer katero število
<!-- kateri element -->
$\alpha$ bosta uporabljala. Takemu številu

bomo rekli **generator** in kmalu bo postalo jasno, zakaj je tako.
<!-- -->
Anita si naključno izbere svoje zasebno število $a$,
Bojan pa svoje naključno zasebno število $b$.
Nato izračunata vsak svojo potenco $A:=\alpha^a$ ter
$B:=\alpha^b$ ter si ju izmenjata preko javnega kanala.
<!-- -->
Končno izračunata skupni tajni ključ
$\alpha^{ab}=K=\alpha^{ba}$, Anita z $B^a=(\alpha^b)^a$,
Bojan pa z $A^b=(\alpha^a)^b$. Glej sliko 4. 
</div>
<div class="col" style="text-align:justify">
<div style="text-align: center">
![Slika 3. Martin Hellman. ](static/img/slike_6/hellman.jpg){width=50%}
</div>
</div>
</div>







<div class="text-center">

```{r slikaDH, out.width=700, echo = FALSE}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
knitr::include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/gif/aniDH.gif"))
```
</div>

(a) **Diffie-Hellmanov dogovor o ključu** -
Anita in Bojan si izbereta vsak svoje naključno število
$a$ in $b$ ter si na koncu delita skupni ključ,
<!-- SASA: element, grupe, (to raje izpusti) -->
ki ga izračunata iz izmenjanih potenc:
$(\alpha^a)^b = (\alpha^b)^a = \alpha^{ab}=K$.


Če je bil namen dogovora o ključu med Anito in Bojanom pošiljanje
zaupnega sporočila, potem po zgoraj opisanih dveh izmenjavah sledi
še tretja, v kateri Anita s skupnim tajnim ključem zašifrira
in pošlje zaupno sporočilo, ki ga na drugi strani Bojan brez
težav odšifrira.
<!-- -->
Popolnoma brez matematike lahko opišemo podoben protokol,
ki sta ga predlagala **Massey** in **Omura**.
Tudi zanj potrebujemo tri izmenjave
sporočil. Glej škatlo Protokol Massey-Omura.
V digitalnem svetu, kjer si seveda ne želimo fizičnih ključavnic,
<!-- SASA (vsaj ne za pošljanje elektronske pošte) -->
% Če pa želimo tak protokol izvesti brez fizičnih ključavnic,
si namesto njih lahko omislimo dve obrnljivi funkciji, ki med seboj
komutirata, tj.
<!-- SASA zanje -->
velja pravilo o zamenjavi.

<iframe height="750px" src="./P6/massey/index.html" id='massey-iframe'></iframe>

<!-- slike/mo4.eps slike/massey-omura.eps -->

(a) **Protokol Massey-Omura**
<!--
Zanj potrebujemo tri izmenjave sporočil, ki jih opišemo v štirih korakih.
-->
1. korak: Anita zaklene sporočilo v škatlo s svojo
                ključavnico ter vse skupaj pošlje Bojanu.

2. korak: Bojan prejme pošiljko, prepozna Anitino ključavnico,
                doda še svojo ključavnico in vrne pošiljko Aniti.

3. korak: Anita prejme pošiljko, prepozna svojo in Bojanovo
          ključavnico ter odklene in odstrani svojo ključavnico.
			 Nato še drugič pošlje pošiljko Bojanu.

4. korak: Bojan prejme pošiljko, odklene in odstrani svojo
          ključavnico ter pride do sporočila.

<!-- ============================= 2se ============================= -->
### Učinkovitost {-}

Zakaj je DH-protokol dobra rešitev Diffievega problema?
<!-- Kaj je tako posebnega pri DH-protokolu? -->
Za začetek preverimo ali znamo učinkovito izvesti
vse potrebne računske operacije.
V našem primeru je to potenciranje elementa $\alpha$.

Če želimo izračunati $\alpha^n$, kjer je $n\in \mathbb{N}$,
potem lahko to storimo z $n-1$ množenji:
$$
((\cdots((\alpha*\alpha)*\alpha)*\cdots)*\alpha)*\alpha.
$$
Žal s tem ne moremo biti zadovoljni, saj čas računanja merimo v
odvisnosti od dolžine zapisa števil, s katerimi imamo opravka.
Naj bo dolžina največjega zapisa enaka $k$.
Produkt dveh števil v dvojiškem zapisu lahko izračunamo v
grobem s $k^2$ operacijami (premisli zakaj!).
Problem pa je v tem, da iz
$$
2^k\approx n % \mbox{ (oziroma $\log_2 n \approx k$)}
$$
sledi, da moramo opraviti eksponentno mnogo množenj.
Eksponentni algoritmi so izredno počasni
(glej škatlo Zgodba iz antične Indije),
<!-- SASA: ta zgodba je bila objavljenja v Preseku
Alenka Lipovec, Kaj imajo skupnega Gari Kasparov, Jamie Oliver
in ozonske luknje?. Presek, 2005/2006, letn. 33, št. 1, str. 4-6.
-->
v praksi pa je pogosto $k>100$, tako
da takšno računanje potence v nobenem primeru ne pride v poštev.
<!-- http://www.cafecreosote.com/Reference/equivalents.php3
dry:    3 teaspoons = 1 tablespoon
        454 gramov = 2cups = 32 tablespoons = 96 teaspoons
liquid: 1 cup = 1/2 pint = 237 ml = 16 tablespoon
        2 cup = 1 pint   = 473 ml
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
Sasino merjenje:
1 zlica = 380 zrn (360, 380, 390) 54.458
800g \approx 1 liter = 146 zlic = 55.500 zrn
1kg = 70.000 zrn = 2.2 cups x 3 = 6.6 cups = 13.2 servings

http://diabetes.niddk.nih.gov/dm/pubs/eating_ez/#howmuch
http://www.therice.org/rice/cooking.html
http://en.wikipedia.org/wiki/Rice
http://www.zojirushi.com/servicesupport/faq/faq_ricecooker.html
kolicina se poveca za 3x
http://www.therice.org/articles/How%20rice%20is%20cooked.html
http://frugalliving.about.com/od/basicfrugalfoods/a/rice.htm
recepti,...
http://www.mnwildrice.com/recipes.htm
cooking
http://www.solcomhouse.com/hunger.htm
with 3,500 calories a day.
http://www.weightlossforall.com/calories-rice.htm
Plain Boiled Rice 151 cal/100 g, 1500 cal/kg, 3300 cal/2.2kg
http://www.ki4u.com/free_book/s60p774.htm
Nuclear War Survival Skills
http://www.faqs.org/health/Healthy-Living-V1/Nutrition.html
diet:
1. Bread, Cereal, Rice and Pasta Group
   between 6-11 servings per day from this group.
   (one serving = 1/2 cup of pasta, rice or hot cereal)
2. Vegetable Group and Fruit Group
   at least 5 servings per day from this category.
3. Milk and Milk Products Group
   2-3 servings from this group be consumed per day.
4. Meat and Meat Alternatives Group
   2-3 servings from this group be consumed per day.
5. Fats, Oils and Sweets
   moderation
Summary: 18 servings
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
-->

<blockquote class='quote'>
**Zgodba iz antične Indije**

<!-- Princ in kmet sta igrala šah in princ je obljubil kmetu za zmago
karkoli si le-ta zaželi. Očitno je princ mislil, da ne more
izgubiti. Pa se je vseeno zgodilo ravno to in kmet si je zaželel
zrno riža na prvo polje šahovnice, dve na drugo polje, štiri na
tretje, ...  (podvoji število zrn za vsako polje).
Princ se je zasmejal in privolil.
Ko pa je želel svojo obljubo izpolniti, se je izkazalo, da je uničen. -->
O njej smo v Preseku že pisali
(A. Lipovec, Kaj imajo skupnega Gari Kasparov, Jamie Oliver
in ozonske luknje? *Presek* **33** (2005), str. 4-6),
zato le na kratko omenimo, da naj bi na prvo polje šahovnice
položili eno zrno riža, na drugo polje dve, na tretje štiri
...  (za vsako naslednje polje podvojimo število zrn).
<!-- -->
Šahovnica ima 64 polj, kar pomeni, da bi morali nanjo postaviti
$$
1+2+2^2+\cdots+2^{63}=2^{64}-1\ \ \mbox{zrn riža}.
$$
<!-- Toliko riža pa ni premogla cela Indija. -->
Za kriptografijo je zelo pomembno, da razumemo velike številke.
<!-- -->
Ali si lahko predstavljamo vsaj v grobem koliko riža bi to bilo?
<!-- Koliko riža na dan lahko pojemo? Če lahko otrok poje en kozarec
riža na dan, lahko odrasel človek poje dva kozarca riža. -->
Recimo, da lahko poje povprečen človek pol kg riža na dan.
To je kar precej, ko je riž enkrat kuhan.
<!-- (Leon: glede na število zrn, je to že cel kg riža
in je vsekakor prekomerno pretiravanje.) -->
Koliko zrn napolni čajno žličko?  Približno 330, za pol kg riža
pa jih potrebujemo nekaj čez 80 oziroma $27.500=2,75*10^4$ zrn riža.
<!-- Le 40 zrn in v dva kozarca lahko daš 1000 čajnih žličk riža.
To pomeni, da lahko en človek poje $40\times 1000$ oziroma
$4\times 10^4$ zrn na dan. -->
Na svetu je danes 6,6 milijarde $=6,6 * 10^9$ ljudi.
Če bi vsi ljudje jedli samo riž, bi torej lahko pojedli
<!-- $4\times 10^4\times 6,6\times 10^9\approx 25\times 10^{13}$ -->
$2,75*10^4 * 6,6* 10^9\approx 1,8* 10^{14}$
zrn riža na dan.

Sedaj pa se vrnimo k številu $2^{64}-1\approx 1,8*10^{19}$ zrn
<!-- in pozabimo na eno zrno, ki je zanemarljivo. Če zaokrožimo
$2^{10}=1024\approx 10^3$, potem je $2^{64}\approx 10^{19}$ zrn.
Bolj natančno pa dobimo $1,8*10^{19}$. Sedaj pa delimo $1,8*10^{19}$ -->
in ga delimo s številom $1,8\times 10^{14}$ zrn, ki
jih poje človeštvo na dan. Dobimo $100.000$ dni, kar pomeni,
da bi lahko svet jedel riž s šahovnice toliko časa, dan za dnem, oziroma
$100.000/365\approx 274$ let!
<!-- (SASA: Če pa upoštevamo Leonovo pripombo, potem pridemo celo do
$\approx 550$ let) -->
</blockquote>

Pa si poglejmo zapis števila $n$ v dvojiškem sistemu:
$$
n = n_k\, 2^k +\cdots+ n_1\, 2^1 + n_0\,2^0, \ \ \ \ \ \
\mbox{kjer je $n_i\in \{0,1\}$}.
$$
Potem je
$$
\alpha^n=\alpha^{n_k\,2^k}*\cdots * \alpha^{n_1\,2^1}*\alpha^{n_0\,2^0}.
$$
Potence $\alpha^2,\alpha^{2^2},\dots,\alpha^{2^k}$ izračunamo s
$k$ kvadriranji (v ta namen kvadriramo $\alpha^{2^{i-1}}$, da dobimo
$\alpha^{2^i}$). S tem smo dobili vse faktorje v zgornji identiteti.
Potem pa za izračun produkta iz (\ref{pot}) potrebujemo še največ $k$
množenj. Skupaj nanese
<!-- največ neko malo (od $k$ neodvisno) število krat -->
$2k$ množenj oziroma v grobem $k^3$ procesorskih operacij, kar
pomeni, da je naše računanje učinkovito in s tem tudi DH-protokol.


<!-- ============================= 3se ============================= -->
### Varnost {-}

*Kako pa je z možnimi napadi na DH-protokol?*

(Mlajši bralci, ki se še niste srečali s funkcijami, lahko mirno
preskočite ta razdelek.)

Na prvi pogled se zdi, da je dovolj, da znamo učinkovito izračunati
bodisi $\log_{\alpha} A=a$ bodisi $\log_{\alpha} B=b$.
Če bi bila $\alpha$, $a$ in $b$ realna števila, potem to ne bi
smel biti problem -- vsaj od takrat naprej, ko so ljudje sestavili
dobre logaritemske tablice, da o današnjih računalnikih niti ne
govorimo.
<!-- -->
Vendar pa si kriptografi namesto obsega realnih števil v praksi raje
izberemo diskretno grupo, v kateri ne znamo učinkovito izračunati
logaritma poljubnega njenega elementa.
Glej škatlo Problem diskretnega logaritma (DLP).
<!-- -->
Spomnimo se, da smo pred leti v Preseku pisali o
računalih nove dobe (1 del, Presek 30/1 (2002-03), 226-231 in
2. del, Presek 30/5 (2002-03), 291--296), kjer smo vpeljali
nekaj zanimivih grup.
<!-- -->
Pa DLP ni edini razlog za uporabo diskretnih grup.
<!-- -->
Če računamo z običajnimi tipi števil, celimi, racionalnimi ali
realnimi števili, se zna zgoditi, da bodo rezultati izračunov
hitro zrastli preko vseh meja (glej škatlo Zgodba iz antične Indije)
ali pa bomo zaradi omejene velikosti prisiljeni nenehno zaokrožati.
<!-- -->
V kriptografiji je učinkovitost osrednjega pomena, približki pa ne
zadoščajo (predstavljajte si, da vam bankomat ali pa žepni
telefon odgovorita, da danes nista povsem zadovoljna z vašim geslom,
pa naj si bo to zato, ker še vedno računata ali pa se jima zdi geslo
samo približno prav).

Tako si za računanje raje omislimo končne množice kot pri
številčnici na uri. Tak zgled so kolobarji
$\mathbb{Z}_n$, $n\in \mathbb{N}$, v katerih računamo po modulu števila $n$.
<!-- -->
Za elemente vzamemo $\{0,1,\dots,n-1\}$, računamo pa tako,
da seštejemo ali zmnožimo dve števili tako, da pravi
rezultat nadomestimo z njegovim ostankom pri deljenju z **modulom**
$n$. Na primer za $n=7$ velja $4+_7 5 = 4+5 \ \mod 7 =2$
in $5*_7 4= 5\cdot 4 \ \mod 7 =6$,
saj ima vsota 9 ostanek 2 pri deljenju s 7, produkt 20 pa
ostanek 6, glej sliko 3.
<!-- -->

**Slika 5**
<!-- slike/11-mod.eps,width=3.7cm -->
<iframe src="./P5/Cayley/ura2.html?modul=7&a=4&b=5&tip=0" id = 'ura2-iframe'></iframe>

(a) Računanje po modulu 7.

Če želimo še deliti z vsakim neničelnim
številom, potem si moramo za modul $n$ izbrati neko praštevilo $p$,
tako da v resnici delamo v praštevilskem obsegu $\mathbb{Z}_p$ oziroma za
potrebe DH-protokola kar v njegovi podgrupi
$(\mathbb{Z}_p\backslash \{0\},*)$,
ki ji pravimo **multiplikativna podgrupa**, oznaka $\mathbb{Z}_p^*$.
<!-- tj. množici nenegativnih števil, ki so manjša od $p$ in hkrati
tuja s $p$). -->
Potem vsak element $\alpha\in \mathbb{Z}_p^*$, za katerega velja
$D(\alpha,p-1)=1$, potence $\alpha,\alpha^2,\dots,\alpha^{p-1}$
pretečejo vse elemente grupe $\mathbb{Z}_p^*$
(zadnji element je seveda enota, saj Fermatov izrek
za izbrana $\alpha$ in $p$ pravi $\alpha^{p-1}\equiv 1 \pmod p$,
glej članek D. Pagona, Kongruence in Eulerjev izrek,
*Presek* **15** (1987-88), str.\ 194--196),
tj. $\alpha$ **generira** grupo $\mathbb{Z}_p^*$.
<!-- -->
Multiplikativna grupa poljubnega končnega obsega je torej
*ciklična*, tj. v grupi obstaja tak element, da so vsi elementi
njegove potence, zato lahko njene elemente predstavimo na krogu,
tako kot smo to storili na sliki 5.

**Problem diskretnega logaritma (DLP)**

Za dano grupo $G$ in elementa $\alpha, \beta \in G$, kjer je
red elementa $\alpha$ enak $n$, poišči učinkovito
metodo, ki določi celo število $x$, $0 \leq x \leq n-1$
(če obstaja), tako da je $\alpha^x = \beta$.
Število $x$ imenujemo **diskretni logaritem** števila $\beta$
pri osnovi $\alpha$.

**Požrešna metoda**
za reševanje DLP, ki računa zaporedne potence
elementa $\alpha$, tj. $\alpha,\alpha^2,\alpha^3,\dots$ in jih
primerja z $\beta$, je včasih znala odpovedati tam
nekje za $n$ nad $2^{40}$, danes pa verjetno tam nekje pri $2^{80}$
(odvisno koliko opreme in časa imamo na voljo).

**Metoda mali-veliki korak**
<!-- podvoji eksponent v potenci, ki predstavlja velikost prostora
v kateri znamo učinkovito rešiti DLP -->
je v nekaterih grupah še vedno najboljša metoda
(izboljšati se da le njeno prostorsko zahtevnost) in odpove pri
dvakrat večjih eksponentih, ki smo jih omenili pri požrešni metodi.
Pri tej metodi si najprej naredimo tabelo na enak način, kot smo
začeli pri požrešni metodi, le da se ustavimo pri $k$-ti potenci,
kjer je $k$ celi del kvadratnega korena iz $n$ (lahko si predstavljamo,
da smo z malimi koraki prehodili in s tem pokrili lok dolžine $k$
na zgoraj omenjenem krogu, ki ga sestavljajo potence elementa $\alpha$).
Nato pa zaporedoma pregledujemo katerega izmed elementov
$\beta, \beta\alpha^k,\beta\alpha^{2k}\dots,\beta\alpha^{k*k}$
najdemo v tej tabeli (enega bomo zagotovo, saj pravkar omenjenega
loka ne moremo preskočiti s korakom dolžine $k$).
Ko se to zgodi, velja
$$
\beta (\alpha^k)^j=\alpha^i,
$$
od koder dobimo $\log_{\alpha} \beta =i-k*j \ \mod n$.
<!-- Spomnite me, da vam enkrat povem še o Pohlig-Hellmanovem napadu,
pa zgodbo o iskanje trčenja s pomočjo paradoksa rojstnih dnevov
in Pollardovi $\rho$-metodi ..., da o metodi index-calculus niti
ne govorimo ... -->


Morda izgleda na prvi pogled, da bi lahko namesto $\mathbb{Z}_p^*$
uporabljali kar grupo $(\mathbb{Z}_n,+_n)$, $n\in \mathbb{N}$.
Potem bi namesto potence $\alpha^a$
v DH-protokolu zapisali večkratnik $V=a\alpha$, kjer je
$\alpha\in \mathbb{Z}_n$, $D(\alpha,n)=1$ in $a\in \mathbb{N}$.
Vendar pa v tem primeru poznamo algoritem, ki nam iz večkratnika $V$
izračuna $a$.  V ta namen je namreč potrebno rešiti naslednjo diofantsko
enačbo:
$$
a\alpha + k n =1,
$$
za $a$ (in $k$). To pa znamo učinkovito rešiti z razširjenim
Evklidovim algoritmom, saj je $D(\alpha,n)=1$
(glej članek M. Juvana,
O Evklidovem algoritmu, *Presek* **21** (1993-94), str. 116-121).
<!-- -->
Izbira najboljše grupe $G$ za DH-dogovor o ključu, v kateri
bo računanje potenc učinkovito, reševanje DLP pa nedosegljivo,
je izredno občutljiva naloga, ki jo morajo opraviti izkušeni
kriptologi.

<!-- ============================= 4se ============================= -->
### Aktivni srednji napadalec {-}

Zgoraj predstavljen Diffie-Hellmanov protokol imenujemo tudi
**neoverjen** Diffie-Hellmanov protokol. Pri njem udeleženci namreč
ne morejo z gotovostjo ugotoviti izvora javnih vrednosti ostalih
udeležencev (tj. potenc, ki si jih morajo izmenjati).
<!-- -->
To pa naredi neoverjen Diffie-Hellmanov protokol ranljiv na
napad, ki ga imenujemo **napad srednjega napadalca**
(angl. middle man attack), glej sliko 6.

**Slika 6**

<div class="text-center">

```{r slikaDHN, out.width=700, echo = FALSE}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
knitr::include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/gif/aniDHN.gif"))
```
</div>

(a) Napad srednjega napadalca na DH-protokol.

Pri tem napadu nasprotnik Oskar prestreže Anitino javno vrednost
$\alpha^a$ in pošlje svojo javno vrednost $\alpha^{a'}$ Bojanu.
Ko Bojan pošlje svojo javno vrednost $\alpha^{b}$, jo Oskar prestreže
in zamenja s svojo javno vrednostjo $\alpha^{b'}$ in jo pošlje naprej
Aniti. Tako delita Anita in Oskar skupen skrivni sejni ključ
$K_{ab'}=\alpha^{ab'}$ ter Bojan in Oskar drug skrivni sejni ključ
$K_{a'b} =\alpha^{a'b}$.
Po tej izmenjavi Oskar preprosto odšifrira sporočila
poslana s strani Anite ali Bojana, jih prebere in po potrebi
spremeni, preden jih zopet zašifrira in pošlje naprej.


<!-- Security Notes from All Over:  Man-in-the-Middle Attack -->
Besedna zveza *napad srednjega napadalca* se uporablja za opis
napada, kadar Oskar sedi nekje na sredini komunikacijskega kanala/poti
med Anito in Bojanom ter oba prelisiči. Je pomemben napad,
<!-- ki povzroči številna dopolnila -->
zaradi katerega je potrebno dopolniti in spremeniti številne
komunikacijske protokole.
<!-- The phrase "man-in-the-middle attack" is used to describe a computer
attack where the adversary sits in the middle of a communications
channel between two people, fooling them both.  It is an important
attack, and causes all sorts of design considerations in
communications protocols. -->
Vendar pa je, kot pravi B. Schneier, to tudi napad,
ki ga lahko uporabimo v vsakdanjem življenju:

\it Premožna gospa želi najti pomoč pri pospravljanju hiše in
v časopisu objavi oglas, da rabi pomoč.
Ko se javi primerna oseba, jo gospa vpraša po priporočilih,
da preveri njene izkušnje in zanesljivost.
<!-- -->
Ker pa gospa v resnici
sploh ni lastnica hiše, ampak gre za staro znanko policije,
sama uporabi pravkar pridobljena priporočila in si z njimi
najde zaposlitev pomočnice v bogati hiši. \
Službo je dobila z dobrimi priporočili --
pa saj so vendar prava, čeprav niso njena -- \
in nato odnese iz hiše vso zlatnino in ostale vrednosti. \
Seveda lahko ta postopek lažna gospa-pomočnica
ponovi tudi večkrat. \

<!-- But it's a real-life attack, too.  Here's a story of a woman who posts
an ad requesting a nanny.  When a potential nanny responds, she asks
for references for a background check.  Then she places another ad,
using the reference material as a fake identity.  She gets a job with
the good references -- they're real, although for another person --
and then robs the family who hires her.  And then she repeats the
process. -->

*Kaj se je zgodilo v zgornjem primeru?*

Navidezna gospa-pomočnica se je postavila na sredino komunikacije med
pravo pomočnico ter pravo gospo in se predstavila vsaki kot tista druga.
Pomočnica pošlje priporočila nekomu, ki ni prava gospa.
Prava gospa preveri priporočila, ne da bi preverila, da
v resnici ne pripadajo lažni pomočnici.
<!-- Look what's going on here.  She inserts herself in the middle of a
communication between the real nanny and the real employer, pretending
to be one to the other.  The nanny sends her references to someone she
assumes to be a potential employer, not realizing that it is a
criminal.  The employer receives the references and checks them, not
realizing that they don't actually belong to the person who is sending
them. It's a nasty piece of crime. -->

Napad srednjega napadalca je uspešen zato, ker Diffie-Hellmanov
protokol ne preveri identitete udeležencev v protokolu oziroma
njihovih javnih vrednosti. Rešitev tega problema lahko
dosežemo tako, da se udeleženci in javne vrednosti, ki nastopajo
v protokolu, ustrezno overijo z digitalnimi certifikati.
To pa je že nova zgodba, ki si jo lahko ogledate v tretjem delu
hkrati z zgodbo o volku in sedmih kozličkih.

<!-- ============================= 5se ============================= -->
### Naloge {-}

<!-- CSS for spoiler on hover
use like this:
[Enter your text here]{.spoiler}
-->

```{css, echo=FALSE}
.spoiler {
  visibility: hidden;
}

.spoiler::before {
  visibility: visible;
  font-weight: bold;
  content: "ODGOVOR"
}

.spoiler:hover {
  visibility: visible;
}

.spoiler:hover::before {
  display: none;
}
```


1. Funkcija $f(x)=\log_{\alpha}x$ nam pove, kateri eksponent
   moramo uporabiti na $\alpha$, da dobimo $x$.
   Določi definicijsko območje realnih funkcij $f(x)$ in $g(y)=\alpha^y$.
   Prepričaj se, da je $\alpha^{\log_{\alpha}x}=x$ in
   $\log_{\alpha}(\alpha^x)=x$,
   kar pomeni, da sta funkciji $f(x)$ in $g(x)$ **inverzni**.\
   \
   [**ODGOVOR**\
   ]{.spoiler}

2. Preveri enakost
   $$
   1+2+2^2+\cdots+2^{63}=2^{64}-1,
   $$
   tako da levo stran pomnožiš z $(2-1)$ in
   <!-- uporabiš zakon o razčlenjevanju oziroma distributivnosti -->
   odpraviš oklepaje. Bi znal to enakost posplošiti?\
   \
   [**ODGOVOR**\
   ]{.spoiler}

3. Ali se lahko domisliš še kakšne zanimive zgodbe,
   ki bi nazorno ponazorila hitro rast eksponentne funkcije?
   <!-- -->
   Pomisli, npr. koliko prednikov bi imel v času,
   ko je bila zgrajena arena v Puli
   (pred približno 2000 leti -- glej
   \verb|http://hr.wikipedia.org/wiki/Pula|),
   če si med njimi nobena dva iz iste generacije ne bi bila v sorodu?\
   \
   [**ODGOVOR**\
   ]{.spoiler}

4. Oceni, koliko riža potrebujemo, da pokrijemo cel svet
   (vključno z oceani), če meri polmer zemlje 6400 km?\
   \
   [**ODGOVOR**\
   Če predpostavimo, da je zrno riža v povprečju dolgo 6.4 milimetra in
   široko 1 milimeter lahko izračunamo površino enega zrna riža, ki je
   0.064 cm<sup>2</sup>. Zdaj lahko samo še delimo površino Zemlje
   s površino riža in dobimo rezultat ki je približno 8\*10<sup>19</sup>.]{.spoiler}
<!--
At 10 grains of rice per square inch of rice fields, that would
mean that the entire surface of the earth would have to be
covered with rice fields two times over, oceans included.
%
Še eno varianto zgodbo iz antične Indije najdete na  \\
% \verb|http://www.kenkai.com/articles/inventor-of-chess-and-the-emperor.htm|
ali
\\
Alenka Lipovec, Kaj imajo skupnega Gari Kasparov, Jamie Oliver
in ozonske luknje? *Presek* **33**/1, (05/06), str. 4--6. -->

5. Oceni, koliko besed lahko "obdela" tvoj ali pa šolski PC v eni uri?
  	Kolikšna je velikost največjega števila, ki bi ga še
   lahko zapisal v spomin svojega ali šolskega računalnika?\
   \
   [**ODGOVOR**\
   Če procesor deluje s frekvenco 4GHz, to pomeni, da izvede 4\*10<sup>9</sup> cikov na sekundo. Če za eno besedo porabi 10 ciklov,
   v času 1 ure (3600 sekund) izvede 1.44\*10<sup>13</sup> ciklov in
   obdela 1.44\*10<sup>12</sup> besed.\
   \
   Največje število, ki ga lahko zapišemo v
   pomnilnik velikosti 16 Gib (2<sup>37</sup> b) v
   nepredznačenem celoštevilskem zapisu je 2<sup>1374389534712</sup> -1.]{.spoiler}

6. Kolikšna je dolžina produkta dveh binarnih števil,
   katerih zapisa sta dolga $m$ in $n$?\
   \
   [**ODGOVOR**\
   Za množenje binarnih števil velja, da število $a$ dolžine $m$ zadošča sledečemu pogoju: $2^{m-1} \leq a < 2^{m}$. Če ima torej $a_1$ dolžino $m$
   in $a_2$ dolžino $n$, lahko zmnožimo neenačbi
   $$2^{m-1} \leq a_1 < 2^{m}$$
   $$2^{n-1} \leq a_2 < 2^{n}$$
   in dobimo $2^{m+n-2} \leq a_1a_2 < 2^{m+n}$, iz katere nato sledi, da je dolžina produkta $a_1$ in $a_2$ *enaka vsoti dolžin števil $a_1$ in $a_2$ ali
   pa je za 1 manjša od te vsote*.]{.spoiler}
   <!-- https://books.google.si/books?id=eTT6CAAAQBAJ&pg=PA22&lpg=PA22&dq=exact+length+of+product+of+2+binary+numbers -->

7. Koliko operacij potrebuješ za izračun produkta dveh 100-bitnih
   binarnih števil s procesorjem/vodilom svojega ali šolskega računalnika?\
   \
   [**ODGOVOR**\
   Če je k število bitov, za množenje potrebujemo v grobem $k^2$ operacij, bi lahko naivno rekli da potrebujemo približno $10000$ operacij za izračun.
   Večina sodobnih računalnikov ima 64-bitno arhitekturo. Torej imajo 64-bitne registre, kar pomeni, da lahko naenkrat računajo le z 64-bitnimi števili. 
   Če želimo zmnožiti 100-bitni števili $a$ in $b$, ju moramo razdeliti na dve 64-bitni števili. Razdelimo ju tako, da velja:
   $$a=a_1∗2^{64}+a_0$$
   $$b=b_1∗2^{64}+b_0$$
   Tako lahko izračunamo njun zmnožek
   $$a∗b=$$
   $$=(a_1∗2^{64}+a_0∗2^0 )(b_1∗2^{64}+b_0∗2^0 )=$$
   $$=a_1 b_1∗2^{128}+(a_0 b_1+a_1 b_0 )∗2^{64}+a_0 b_0$$
   Torej potrebujemo štiri množenja 64-bitnih števil in eno seštevanje. 
   $$4∗64^2+1=16385$$
   Torej za množenje dveh 100-bitnih števil potrebujemo $16385$ operacij.
   ]{.spoiler}

8. Pri učinkovitem algoritmu računanja potence $\alpha^n$,
   $n\in \mathbb{N}$, smo vnaprej izračunali potence
   $\alpha^2,\alpha^{2^2},\alpha^{2^3},\dots$ \ 
   Poišči učinkovit algoritem za potenciranje, ki 
   potrebuje bistveno manj spomina. \
   \
   [**ODGOVOR**\
      En tak algoritem je znan pod imenom **<a href="računanje.html#ponavljanje-množenja-potenciranje-boris">kvadriraj in zmnoži</a>**, njegov spomin pa je neodvisen od števila $n$.
   ]{.spoiler}

9.  Poišči čim več parov funkcij, za katere velja pravilo o zamenjavi.
    Ali znaš s takim parom sestaviti digitalno različico
    protokola Massey-Omura, ki bo varna?\
   \
   <div class="spoiler">
      **ODGOVOR**\
      Nekaj parov funkcij, za katere velja pravilo o zamenjavi:
      \begin{array}{|c|c|} \hline
      \text{Funkcija}        & \text{Inverz}                 &  \text{Pogoji}             \\ \hline
      f(x)=x+k               & f^{−1}(y)=y−k          &                     \\ \hline
      f(x)=k−x               & f^{−1}(y)=k−y          &                     \\ \hline
      f(x)=kx	            &  f^{−1}(y)=\frac{y}{k}         &  	\text{Če } k≠0            \\ \hline
      f(x)=x^k               & f^{−1}(y)=\sqrt[k]{y}   &  \text{Za } x, y≥0          \\ \hline
      f(x)=k^x               & f^{−1}(y)=log_k⁡y      &  	\text{Za } y, k>0          \\  \hline  
      f(x)=1/x               & f^{−1}(y)=\frac{1}{y}          & \text{ Za } x, y≠0          \\ \hline
      f(x)=x⊕k              &f^{−1} (y)=y⊕k          &                     \\ \hline
      f(x)=x^e \bmod n   &  f^{−1} (y)=y^d \bmod n  &  \text{Če } de \bmod (ϕ(n))=1  \\ \hline
      \end{array}
   </div>

10. Ni se težko prepričati, da je ciklična grupa z $n$
    elementi izomorfna grupi $(\mathbb{Z}_n,+_n)$.
	 <!-- % (element 1 {\it generira} s svojimi večkratniki, kakor v
      % aditivnem primeru pravimo potencam, vse elemente), -->
    Kaj lahko poveš o relaciji med zahtevnostjo problema diskretnega
    logaritma v poljubni ciklični grupi $G$ z $n$ elementi in problema
    iskanja izomorfizma med grupo $G$ in aditivno grupo $(\mathbb{Z}_n,+)$?
<!-- -->
     Opiši napad aktivnega srednjega napadalca za primer protokola
     Massey-Omura.\
   \
   [**ODGOVOR**\
   Imamo grupi $(G, ∗)$ in $(H, ⊙)$. Izomorfizem je taka bijektivna funkcija $f$, ki slika iz $G$ v $H$, da velja:
   $$f(u∗v)=f(u)⊙f(v)$$
   Če obstaja izomorfizem iz ene v drugo grupo, pomeni da sta grupi izomorfni.
   Vsak element v ciklični grupi $C_n$ lahko zapišemo kot $α^i$, če je $α$ generator te grupe in $0<i<n$.
   Če se želimo pokazati, če je ciklična grupa $(C_n, ∘)$ izomorfna grupi $(\mathbb{Z}_n, +)$ moramo najti bijektivno funkcijo $f$, ki slika iz $C_n$ v $\mathbb{Z}_n$, da velja:
   $$f(u∘v)=f(u)+f(v)$$
   Ena takih funkcij je logaritemska funkcija. Prepričajmo se da to drži.
   $$log_α⁡(α^{i}∘α^{j})=log_α⁡(α^{i})+log_α⁡(α^{j})$$
   Vemo, da je njen inverz eksponentna funkcija, njeno definicijsko območje je $\mathbb{Z}^+$, slika pa $\mathbb{Z}$, kar pokrije območje obeh grup. To pomeni, da je ta funkcija biektivna.
   Torej je $log_α⁡(x)$ izomorfizem grup $(C_n, ∘)$ in $(\mathbb{Z}_n, +)$.
   V Zn velja $log_α⁡(x)=xα^{−1} \bmod n$, kjer je α nek generator grupe $(Z_n, +)$. Tako lahko diskreten logaritem poiščemo na učinkovit način, saj lahko $α^{−1}$ izračunamo z razširjenim evklidovim algoritmom.
   Za splošno ciklično pa učinkovitega algoritma za reševanje problema diskretnega logaritma zaenkrat še ne poznamo.
   ]{.spoiler}

<!-- =============================================================== -->

<!-- =============================================================== -->
## Poštni nabiralnik in kriptografski protokoli
<!-- Kriptosistemi z javnimi ključi, 3. del -->

<!-- ============================= 0se ============================= -->
Nadaljujemo zgodbo o dveh vizionarjih Whitfieldu Diffieju in Martinu
Hellmanu, ki sta razmišljala o bližajoči se digitalni dobi in odkrila
(DH-)dogovor o tajnem ključu (prav neverjetno, a ta ostane tak celo
ob nenehni navzočnosti ostrih ušes vohunov).
<!-- -->
Na srečo se nista ustavila pri tem. Prav nasprotno!
Prepričana sta bila, da sta na pravi poti in to jima je dalo svež zagon,
ki je bil še kako dobrodošel pri novih odkritjih.
Leta 1976 so Whitfield Diffie, Martin Hellman in Ralph Merkle vpeljali
revolucionaren koncept kriptosistemov z javnimi ključi,
ki ga bomo predstavili v tem razdelku.
Ideja je v resnici zelo enostavna, dostopna celo osnovnošolcem,
če le nanjo pogledamo iz pravega zornega kota.

<blockquote class='quote'>
Vsakdo, ki ve, kje je nabiralnik, lahko vanj vrže pošiljko, ne more
pa je vzeti ven – to lahko stori le tisti, ki ima ključ od nabiralnika.
</blockquote>

Nabiralnikov seveda ne skrivamo. Prav nasprotno, običajno so označeni
z imenom lastnika in se nahajajo poleg vhoda v blok ali hišo.
Večino naslovov prebivalcev lahko najdemo kar v telefonskem imeniku.
Zato pravimo, da je taka informacija javna.


<div style="text-align: center">
![Slika 1. Javno dostopni nabiralnik, ki ga lahko nenasilno odpremo samo z zasebnim ključem.](static/img/slike_6/nabiralnik.jpg){width=45%}
</div>


V nasprotju z zasebnimi oziroma *simetričnimi kriptosistemi*, v katerih
se uporablja en sam ključ za šifriranje čistopisa in odšifriranje
tajnopisa, ima pri kriptosistemih z javnimi ključi vsak uporabnik
(to je lahko tudi naprava, npr. tiskalnik) svoj par ključev:

(a) *zasebnega*, tj. v našem primeru ključ od nabiralnika, in
(b) *javnega*, tj. informacijo o tem, kam je postavljen ustrezni
    nabiralnik oziroma kako je označen (če moramo izbrati med številnimi,
    na videz enakimi, nabiralniki).

Zato takim sistemom rečemo tudi *asimetrični* kriptosistemi.


<div style="text-align: center">
![Slika 2. Asimetrični kriptosistem uporablja javni ključ za šifriranje in zasebni
za odšifriranje. Uporabnik najprej objavi svoj javni ključ, zasebnega
pa spravi na varno. Nato lahko vsakdo z javnim ključem zašifrira pismo,
bral oziroma odšifriral pa ga bo lahko le lastnik ustreznega zasebnega
ključa.](static/img/slike_6/sifriranjeOdsifriranje.jpg){width=70%}
</div>

(a) Asimetrični kriptosistem uporablja javni ključ za šifriranje in zasebni
za odšifriranje. Uporabnik najprej objavi svoj javni ključ, zasebnega
pa spravi na varno. Nato lahko vsakdo z javnim ključem zašifrira pismo,
bral oziroma odšifriral pa ga bo lahko le lastnik ustreznega zasebnega
ključa.

Če se torej Anita in Bojan želita varno pogovarjati, objavita svoja
javna ključa, zasebna pa zadržita zase. Ko želi Anita poslati zaupno
sporočilo Bojanu, ga z njegovim javnim ključem zašifrira (tj. vrže
pismo v Bojanov nabiralnik), Bojan pa je edini, ki pozna odšifrirni
(zasebni) ključ in lahko dobljeno sporočilo odšifrira ter prebere.
En ključ podatke zaklepa, drugi pa jih odklepa.


<blockquote class='quote'>
Pomembna lastnost tega sistema je, da ključ, ki zaklepa, ne more odklepati
in obratno, ključ, ki odklepa, ne more zaklepati.
</blockquote>


Bolj natančno pa bomo rekli, da se iz javnega ključa ne da učinkovito
(to pomeni v doglednem času, za katerega želimo zadržati napadalca)
izračunati zasebnega ključa. Tako lastnik en ključ objavi, drugega
pa hrani na varnem (npr. na pametni kartici, ki jo nosimo že v vsakem
mobilnem telefonu). To omogoča ljudem varno komuniciranje, ne da bi se
predhodno srečali zaradi izmenjave oziroma dogovora o tajnem ključu.

<!-- ============================= 1se ============================= -->
### Ideja kriptosistema z javnimi kjuči {-}

Kriptosistem z javnimi ključi bomo opisali v treh enostavnih korakih:

(a) Ko Anita objavi svoj javni ključ in Bojan z njim zašifrira pismo,
    namenjeno Aniti, lahko le ona odšifrira to pismo.
	 Tako dosežemo *zasebnost*.

(b) Vlogo ključev lahko tudi zamenjamo in dobimo digitalni podpis:
    če Bojan najprej zašifrira pismo z zasebnim ključem
	 (tj. ga *digitalno podpiše*), lahko vsakdo, ki dobi tajnopis,
	 prebere (odšifrira) zašifrirano pismo, nihče pa ne more ponarediti
	 podpisa, saj ima le Bojan zasebni (šifrirni) ključ.
	 S tem dosežemo *pristnost* Bojanovega pisma.

Sedaj pa združimo zasebnost in pristnost.

(c) Če želi Bojan poslati Aniti podpisano zasebno pismo (glej sliko 3),
ga najprej zašifrira s svojim zasebnim ključem $Z_B$ (ga podpiše),
nato si priskrbi Anitin (šifrirni) javni ključ $J_A$, z njim zašifrira
že podpisano pismo in ji le-to pošlje. Anita prejeto pošiljko najprej
odšifrira s svojim zasebnim ključem $Z_A$. Nato si priskrbi Bojanov
javni ključ $J_B$ ter z njim preveri podpis, tj. z Bojanovim javnim
ključem odšifrira zašifrirano pismo ter se prepriča, da ji ga je
res poslal Bojan.


<div style="text-align: center">
![Slika 3. V točki (c) smo združili zasebnost in pristnost. 
    Namesto operacij šifriranja in odšifriranja si je morda lažje 
	 predstavljati konkretne modele. 
	 V ta namen vidimo zgoraj dve škatli s ključavnicama.  
    Za črno ključavnico lahko uporabljamo le črna ključa (Bojanov zasebni 
    in javni ključ), za belo pa le bela (Anitin zasebni in javni ključ).](static/img/slike_6/skatli.jpg){width=75%}
</div>



Ideja je sedaj na mizi, nas pa zanima njena konkretna digitalna izvedba,
saj ne želimo biti odvisni od (ne)varnih škatel, kaj šele od fizičnih
ključavnic in ključavničarjev.


<blockquote class='quote'>
Kakšno zagotovilo dobimo, da je daljinski ključ za odpiranje garažnih
vrat ali parkirišča zares varen? V resnici prav nobenega! Prodajalec
nam morda še zna na začetku zamomljati, da gre pri ključavnici
za milijone kombinacij. Ko pa mu osnovnošolec odvrne, da to ni prav
dosti za današnje računalnike (na običajnem PC-ju lahko preverimo
30 milijonov gesel na sekundo), je zagotovil hitro konec. No, morda nas
usmerijo le še na tujega dobavitelja, od katerega pa seveda nikoli ne
dobimo jasnih odgovorov.
</blockquote>

Se spomnite, da smo tudi v drugem delu [2] omenjali ključavnice (protokol
Massey-Omura)?  Povedali smo, da jih lahko v digitalnem svetu zamenjamo
s parom obrnljivih funkcij, ki med seboj komutirata (tj. zanje velja
pravilo o zamenjavi). V istem sestavku smo v deveti nalogi povprašali po
takih funkcijah. Ni jih težko najti, saj nas že prištevanje skrivnih
števil reši iz zagate. Če tajnemu ključu $K$ Anita prišteje svoje
skrivno število a in nato prišteje svoje skrivno število b še Bojan,
jih lahko v istem vrstnem redu še odštejeta in tako pride Bojan do
ključa K. Po javnem kanalu pa so zaporedoma potovali le števila $K+a$,
$K+a+b$ in $K+b$, torej nikoli tajni ključ $K$. Seveda je v tem primeru
dobro uporabiti modularno seštevanje (ni pa nujno). Še vedno dovolj
učinkovito je tudi množenje s skrivnimi števili, za računalnike pa
je še najbolj primerna operacija ekskluzivni ali (XOR). Vse te funkcije
pa ne nudijo dejanske varnosti, saj lahko napadalec izračuna ključ iz
znanih količin, npr.  $K+b-[(K+a+b)-(K+a)]=K$.
Ugotovili smo torej, da učinkovitost ni edini kriterij za take funkcije,
saj moramo zagotoviti še, da obratna operacija nima te lastnosti.

**Enosmerne funkcije** so tiste, ki jih znamo zlahka izračunati
(tj. z učinkovitim algoritmom), računanje v obratni smeri pa je težko (ne
nujno vedno, v povprečju pa pravgotovo). Morda boste pomislili, da je že
množenje s konstanto primer take funkcije, a za računalnike množenje
ni kaj dosti bolj počasno (v primeru modularnega množenja to opravimo
z razširenjim Evklidovim algoritmom, glej [3]). Tudi funkcijo
$f(x)=x^2$ znamo hitro izračunati, vendar pa le-ta še ni prava kandidatka,
saj se da relativno hitro izračunati tudi kvadratni koren.

Matematiki in računalnikarji si še vedno niso na jasnem, ali
enosmerne funkcije sploh obstajajo. To je eden izmed slovitih odprtih
problemov. Obstoj takšnih funkcij ima številne zanimive posledice
(za starejše bralce omenimo npr. posledico $P\ne NP$).

Funkcije, ki so jih iskali na začetku omenjeni kriptografi, bi naj
bile obrnljive le s pomočjo neke skrivnosti (angl. trap-door one-way
functions). Npr. če razstavimo zapleteno napravo, jo je zelo težko
sestaviti brez načrta, medtem ko z načrtom še nekako gre. Matematični
primer pa bi bilo množenje dveh velikih praštevil, ki ga znamo hitro
opraviti. Za dan produkt dveh praštevil je tudi preverjanje, ali sta dani
praštevili tisti, ki nam dasta pravi produkt, zelo učinkovito. Za dan
produkt brez poznavanja praštevil pa je izredno težko najti faktorje.

V razvoju kriptografije z javnimi ključi je bilo predlaganih in razbitih
veliko kriptosistemov.  Le nekaj jih je prestalo časovni test varnosti
in jih lahko danes smatramo za razmeroma varne in učinkovite. Glede na
matematični problem, na katerem temeljijo, so razdeljeni v tri skupine:

(a) sistemi faktorizacije celih števil, npr. RSA (Rivest-Shamir-Adleman),
    glej [4];
(b) sistemi diskretnega logaritma, npr. ElGamal in DSA;
(c) kriptosistemi z eliptičnimi krivuljami (Elliptic Curve Cryptosystems).

Prvi konkreten model kriptosistema z javnimi ključi so prelagali že leta
1977 Ronald Rivest, Adi Shamir in Leonard Adleman. Na drugega je bilo
potrebno počakati skoraj celo desetletje (1985) in ga bomo predstavili
v 4. delu, tretjega pa sta predlagala neodvisno Victor Miller (1986)
in Neal Koblitz (1987).

<!-- ============================= 2se ============================= -->
### Protokoli v kriptografiji {-}

Protokol ni samo nekaj, kar morajo obvladati politiki, pač pa postopek,
po katerem opravimo določen pogovor/komunikacijo. Za primer si oglejmo
protokol, ki ga moramo poznati, če želimo obiskati učiteljico v
njenem kabinetu.


<blockquote class='quote'>
Najprej se pozanimamo, kje je njen kabinet in kdaj ima govorilne ure.
Nato odidemo tja ob pravem času. Ko želimo vstopiti, najprej potrkamo,
počakamo na povabilo (Naprej!), nato odpremo vrata, pozdravimo in
običajno še zapremo vrata. (Tudi če ne dobimo vabila, marsikoga zamika,
da bi vseeno pritisnil na kljuko, pa čeprav to ni dovoljeno.)
</blockquote>

Tak protokol za vstop v pisarno bi v šoli na zavodu za gluhoneme otroke
izgledal povsem drugače. Učenec ne bi mogel slišati povabila, morebitni
gluhi učitelj ne bi slišal trkanja, nemi pa bi ga moral povabiti naprej
na kakšen drug način. Privzeli smo tudi, da poteka protokol v varnem
okolju. Če pa temu ni tako, mora biti protokol seveda precej drugačen,
glej zgodbo o volku in sedmih kozličkih ali pa se spomni na mrke redarje,
ki pogledajo čez majhno lino v vratih.

Opozoriti velja, da majhna sprememba v protokolu lahko kaj hitro pomeni
veliko luknjo za varnost. Tudi računalniki in uporabniki na internetu
se morajo držati pravil in s tem zagoto- viti vse elemente varnosti,
kot so zasebnost, celovitost (tj. zaščita pred spremembo vsebine),
pristnost. Temu pravimo *kriptografski protokol*. Dokazati varnost nekega
kriptografskega protokola je sila zahtevna naloga. Pogosto je mnogo
lažje najti kakšen učinkovit napad (če seveda obstaja).

Za konec pa se vživimo še v en pravljični protokol, ki ga vsi dobro
poznamo. Se še spomnite pravljice o lačnem volku in sedmih kozličkih?

<blockquote class='quote'>
**Volk in sedem kozličkov (brata Grimm).**

Nekoč je živela stara koza, ki je imela sedem kozličkov.
Nekega dne se je odpravila v gozd po krmo,
še prej pa je sklicala vseh sedem otrok in jim rekla:

“Ljubi otroci, v gozd grem, vi pa se varujte volka!
Če bi prišel noter, bi vas požrl s kožo in kostmi.
Grdavš se velikokrat pretvarja, da je kdo drug,
toda takoj ga boste prepoznali po
njegovem hripavem glasu in črnih tacah.”

“Ljuba mama, zelo bomo pazili nase, kar brez skrbi pojdi,”
so rekli kozlički.

Koza je zameketala in pomirjena odšla na pot.
Nedolgo zatem je potrkalo na vrata hišice in nekdo je zaklical:

“Odprite, otročički, vaša mama trka in vsakemu je nekaj prinesla.”

Toda kozlički so slišali hripavi glas in so takoj vedeli, da je volk.
Zaklicali so:

“Ne odpremo ti! Ti že nisi naša mama.
Naša mama ima nežen in ljubezniv glas,
tvoj pa je hripav! Ti si volk! ”

Volk je takoj odšel k trgovcu in si kupil velik kos krede.
Pojedel jo je in njegov glas je postal nežnejši.
Potem je šel nazaj, še enkrat potrkal na vrata hišice in zaklical:

“Odprite, otročički, vaša mama trka in vsakemu je nekaj prinesla.”

Toda kozlički so videli volkovo črno taco na oknu in so zaklicali:

“Ne odpremo ti! Naša mama nima takih črnih tac kot ti. Ti si volk! ”

Zdaj je volk stekel k peku in mu rekel:

“Udaril sem se v taco, pomaži mi jo s testom!! ”

Ko mu je pek pomazal taco s testom, je stekel še k mlinarju in mu rekel:

“Posuj mi taco z belo moko! ”

Mlinar si je misli: “Tale volk bo gotovo nekoga osleparil,”
in ni hotel narediti tega.

“Požrl te bom! ”

je zarjul volk in mlinar se je ustrašil in mu ustregel.
Takšni so pač ljudje.

Zdaj je šel hudobnež že tretjič do hišice, potrkal je in rekel:

“Odprite otročički, vaša ljuba mamica je prišla domov in
vsakemu nekaj prinesla iz gozda.”

Kozlički so zaklicali:

“Najprej nam pokaži taco, da bomo res vedeli, ali si naša ljuba mamica.”

Volk je položil taco na okno, in ko so kozlički videli,
da je bela, so mu verjeli ...
</blockquote>


<!-- ============================= 3se ============================= -->
### Naloge {-}

1. Konkreten model kriptosistema z javnimi ključi predstavlja dobro
znani kriptosistem RSA. Preuči ga, nato ga implementiraj za kakšne
male vrednosti in končno predlagaj prijatelju, da najde kakšno šibko
točko. Če mu uspe, slabost odpravi in ga zopet pozovi k napadanju. To
ponavljajta nekaj časa, potem pa vlogi zamenjajta. Običajno je taka
igra zelo podobna tudi “tekmi” med kriptografi in kriptoanalisti.

2. Ponovi prejšno nalogo še za kakšen kriptosistem z javnimi ključi
(npr. tistega, ki uporablja metodo nahrbtnika).

3. Opiši kakšno pomanjkljivost protokola Massey-Omura. Nato pa
poišči kakšno lastnost funkcij, s katerimi izvedeš ta protokol,
ki bo to pomanjkljivost odpravila.

4. Bilo je temno kot v rogu, ko se je vohun vračal v grad po opravljeni
akciji v sovražnem taboru. Ko se je približal vratom, je zaslišal
šepetajoč glas: "Geslo ali streljam!"
Kako lahko vohun prepriča “stražarja”, da pozna geslo, ne da bi
ga izdal morebitnemu vsiljivcu/prisluškovalcu?

**Slika**

5. Predlagaj čimveč enosmernih funkcij. Zopet lahko organiziraš tekmo
med kriptografi (sestavljalci šifer) in kriptoanalisti (razbijalci
šifer).

6. Predlagaj kakšno enosmerno funkcijo, ki je obrnljiva s pomočjo neke
skrivnosti (tu bi morala biti tekma med kriptografi in kriptoanalisti
morda še bolj zanimiva).



<iframe src="./P6/generiranjeRSA/dist/index.html" id='rsa-generation' style="height: 50em;"></iframe>

<!-- ============================= 4se ============================= -->
**Viri in dodatno branje**

[1] A. Jurišić in Urban Perko, Klasične šifre in zdravstvena kartica,
    *Presek* **33**/1 (2005-06), str. 22-24.

[2] A. Jurišić, Diffie-Hellmanov dogovor o ključu,
    *Presek* **34** (2006-07), str. 25-30.

[3] M. Juvan, O Evklidovem algoritmu, *Presek* **21** (1993-94),
    str. 116-121.

[4] M. Vencelj, Šifriranje z javnim ključem, *Presek* **22**/6 (1994-05),
    str. 354-357.

<!-- =============================================================== -->
## Zaupati ali ne zaupati (digitalni podpisi)

<!-- ============================= 0se ============================= -->
Pred petdesetimi leti je imel le malokdo doma telefon, danes pa redkokateri
učenec med poukom ne pogleda s svojim mobilcem na Internet (npr. Facebook).
Tako se nam vsaj navidezno zdi, da smo
obkroženi s "stevilnimi prijatelji. Pa vendar so ljudje že davno
prišli do zaključka, da so človeški možgani sposobni res dobro
razumeti največ 150 posameznikov in odnosov med njimi
(npr. Robin Dunbar iz univerze v Liverpoolu).
<!-- According to a study by Robin Dunbar at the University of Liverpool,
primate brain size is determined by social group size.
Dunbar's conclusion was that the human brain can only really understand
a maximum of 150 individuals as fully developed, complex people
(see Dunbar's number). See: http://en.wikipedia.org/wiki/Malcolm_Gladwell
-->
Tudi v podjetjih in vojski se število 150 izkaže za kritično,
kadar je obravnavana najmanjšo neodvisno enoto. Kadar se npr. z neko
disciplino ukvarja več kot 200 raziskovalcev, se običajno le-ta razcepi
na dve ali več podpodročij.
<!-- -->
V vaseh, ki štejejo čez 500 prebivalcev, se torej že pojavlja anonimnost,
da o večjih mestih niti ne govorimo. V današnjem času interneta in
potrošniške družbe bo zato vse pogosteje prihajalo do komuniciranja
med ljudmi (celo med napravami), ki se ne poznajo.
Kako si torej lahko zaupata dva, ki sta se začela pogovarjati preko
mreže?

<!--
% http://jstrande.typepad.com/blog/2004/07/optimum_organiz.html
% July 17, 2004, Optimum Organization Size, The magic number is 153.
% According to Tom Peters, in his book The Pursuit of Wow!
%
% "In modest modern armies... the smallest independent unit normally
% [numbers] 130 to 200... Sociologists have known since the 1950's that
% there is a critical threshold in the region of 150 to 200, with larger
% companies suffering a disproportionate amount of absenteeism and
% sickness. In 1989, Tony Becher of the University of Sussex published
% a survey of 12 disciplines in both the sciences and humanities...
% Once a discipline becomes larger than 200 [researchers] it fragments
% into two or more subdisciplines...
% Neolithic villages from the Middle East around 600 BC typically seem
% to have contained 120 to 150 people...
% The Hutterites, a group of contemporary North of America religious
% fundamentalists who live and farm communally, regard 150 as the
% maximum size for their communities... they find that when there are
% more than about 150 individuals, they cannot control the behavior of the
% members by peer pressure alone"
%
%
% 500 % Kostanjevica na Krki %
% http://en.wikipedia.org/wiki/Tribalism
%
% 150^2=         22.500 (čez 20 tisoč
%                 s tem je pokrita skoraj skoraj cela generacija Slovenije)
% 150^3=      3.375.000 (čez 3 milijone - več kot pokrita cela Slovenija)
% 150^4=    506.250.000 (čez pol milijarde - vec kot cela Evropa?)
% 150^5= 75.937.500.000 (skoraj 76 milijard)
%
% % SASA to raje prisparaj za http://en.wikipedia.org/wiki/Chain_of_trust
%
% Lahko bi sicer iskali najkrajše verige znancev, saj je že število
% $150^2=22.500$ dovolj blizu velikosti cele slovenske generacije.
% "Ce pa gremo korak, dva ali tri naprej:
% $$
% 150^3=3.375.000,\ \ \ \
% 150^4=506.250.000, \ \ \ \
% 150^5=75.937.500.000,
% $$
% kaj hitro pokrijemo Slovenijo, Evropo oziroma cel svet.
% %
-->

V tretjem razdelku smo predstavili koncept *kriptosistemov z javnimi
ključi*, ki so ga leta 1976 odkrili W. Diffie, M. Hellman in R. Merkle
(zadnji je bil takrat še študent), in tudi idejo
**digitalnega podpisa**.
<!-- -->
V tem sestavku bomo predstavili konkreten kriptografski protokol,
ki omenjeno idejo uvaja v prakso.
Po razmisleku o lastnostih lastnoročnega in digitalnega podpisa
bomo opisali Elgamalovo shemo za digitalni podpis, ki je poleg
RSA sheme [5]

V bistvu se način zapisovanja informacij ni drastično spremenil.
Medtem ko smo prej shranjevali in prenašali informacije na papirju,
jih sedaj hranimo na diskih in v drugih elektronskih/magnetnih medijih
ter jih prenašamo preko omrežij.
<!-- -->
Bistveno pa se je spremenila možnost kopiranja, prenašanja in
spreminjanja informacij. Zlahka naredimo na tisoče kopij neke
digitalne informacije in jih v trenutku spravimo na različne konce sveta,
pri tem pa se nobena kopija prav nič ne razlikuje od originala.
Z informacijo na papirju je bilo vse to precej težje, če že ne
nemogoče. Poskrbeti moramo, da bo varnost informacij neodvisna od
fizičnega medija, ki jih je zapisal ali prenesel.
Temeljiti mora izključno na digitalni vsebini, tj. številkah.
Zato zna biti današnja tema zanimiva tudi za nas, Presekovce.

Eno izmed osrednjih orodij za zaščito informacij je **podpis**.
Le-ta preprečuje poneverjanje in je dokaz o izvoru, identifikaciji,
pričanju.
<!-- Denar še danes nosi podpis guvernerja glavne banke, seveda pa je to
le ena izmed zaščit. -->
Podpis naj bi bil unikat vsakega posameznika, saj se z njim
predstavljamo, nekaj potrjujemo, nekoga pooblaščamo,...

**Slika**

<!-- slike/09sign.ps -->

(a) Z digitalnim podpisom potrjujemo izvor podatkov ali pa nekoga
prepričamo, da je podpis opravil lastnik ustreznega zasebnega ključa.


Z razvojem digitalne informacije moramo ponovno obdelati
bistvo podpisa. S pravo idejo lahko vplivamo na tok zgodovine,
saj ni rečeno, da ne bi mogli dodati še kakšne nove lastnosti,
na katero doslej še nihče ni pomislil, le-ta pa bi lahko
nam vsem spremenila življenja oziroma vsaj navade.


<!-- ============================= 1se ============================= -->
### (Stari) lastnoročni podpis {-}

Na podiplomskem študiju mi je moral mentor na začetku vsakega semestra
podpisati formular, na katerem so bili vpisani predmeti, ki sem si jih
izbral za tisti semester. Ko sem že dobil podpis, sem na seznamu
sosednjega oddelka za računalništvo zagledal še dva zanimiva predmeta.
Opazil sem, da je v formularju prostor ravno še zanju in ju vpisal.
Pa vendar sem pomislil tudi na to, da tak način morda ni ustrezen in
sem mentorja obvestil o spremembi. Izkazalo se je, da bi ga moral
v resnici še enkrat prositi za odobritev, ne pa samo obvestiti.
In zato ni bil nič kaj zadovoljen, da sploh lahko pride do takšnih
zapletov. Kakšno leto kasneje sem izvedel, da mentorji dobijo kopije
študentskih formularjev neposredno iz pisarne, kamor smo jih oddajali.

Pogled v bližnjo prihodnjost nam razkrije še nekaj
pomanjkljivosti lastnoročnega podpisovanja:

J. "Danes sem dobil podpis v šoli," pove Janezek sestri.  \
S. "Kakšno neumnost si pa zopet naredil?" \
J. "Te nič ne briga, raje mi svetuj, kako naj prelisičim mamo."\
S. "Nad učiteljev podpis skopiraj obvestilo o športnem dnevu."  \
J. "Odlična ideja, na ta način se bom zlahka rešil zagate,
    pa še smučat grem, namesto da bi šel v šolo."

**Slika**

<!-- slike/Janezek.eps -->

Janezek to naredi in mama pod digitalno obvestilo o smučarskem dnevu
pripne svoj "digitalni" podpis.
Preden pa ga Janezek na ključku odnese v šolo,
zopet zamenja obvestilo o športnem dnevu s prejšnjim tekstom.
<!-- -->
V resnici je škoda za starše še večja, saj ima sedaj Janezek mamin
"digitalni" podpis in ga bo odslej lahko izrabljal po mili volji.
V času elektronskih medijev je zato izredno nevarno podpis skenirati
(posneti) oziroma sprejemati skenirane podpise, ki so v resnici le
posnetki.
<!-- -->
Postopek digitalnega podpisa mora biti dobro premišljen,
saj moramo preprečiti spreminjanje vsebine podpisanega sporočila
in ponarejanje oziroma kopiranje podpisa.
<!-- -->
Zgoraj opisani digitalni podpis ni več unikat, ki enolično določa
podpisnika.
Z lahkoto ga kopiramo oziroma  dodamo na poljuben dokument. Potrebujemo
protokole, ki imajo podobne lastnosti kot trenutni "papirni protokoli".
Današnja družba ima enkratno priložnost, da vpelje nove in še
učinkovitejše načine, ki nam bodo zagotovili boljšo varnost informacij.
<!--
% Vsekakor je nujno digitalni podpis vezati na vsebino podatkov, ki jih
% podpisujemo in na ta način prepreči njihovo spreminjanje ter
% kopiranje podpisa.
-->

<blockquote class='quote'>
Digitalni podpis naj bi bil nadomestek za lastnoročni podpis
pri elektronski izmenjavi in digitalnemu hranjenju podatkov.
Nastopa kot število oziroma še bolj splošno kot zaporedje bitov.
</blockquote>

Digitalni podpis mora imeti vse dobre lastnosti,
ki veljajo za lastnoročni podpis, poleg tega pa mora veljati,
da vsebine digitalno podpisanega dokumenta ni mogoče spreminjati
in podpisa ni mogoče kopirati in ponarejati.
<!-- -->
Obe obliki podpisovanja pa imata še nekaj pomembnih lastnosti:
<!-- **Primerjava** digitalnega in navadnega (lastnoročnega) podpisa:-->

(a) Lastnoročni podpis je fizično del podpisanega dokumenta.

(b) Lastnoročni podpis preverjamo s primerjanjem, digitalnega
    pa z algoritmom, ki ga izvaja računalnik. Rezultat tega preverjanja
    je odvisen od ključa ter dokumenta, ki smo ga podpisali.

(c) Digitalnega podpisa ne moremo razlikovati od njegove kopije,
    zato si želimo podpis, ki bo vedno drugačen
	 (četudi podpišemo isto stvar).

Povedali smo že, da je digitalni podpis odvisen od dokumenta,
ki ga podpisujemo. Ker pa so dokumenti poljubno veliki,
običajno iz dokumenta skonstruiramo izvleček fiksne dolžine
(lahko bi mu rekli tudi prstni odtis) in nato podpišemo le-tega.
Tokrat se ne bomo spuščali v podrobnosti teh postopkov, ki jim
rečemo {\it zgoščevalne funkcije}, pač pa omenimo le,
da je mogoče priti
do izvlečka z bločnimi simetričnimi šiframi, ki smo jih spoznali
v prvem delu [1], glej 2. in 3. nalogo.

**Slika**

<!-- slike/hash.eps -->


<!-- ============================= 2se ============================= -->
### (Novi) digitalni podpis {-}

Shema za digitalni podpis je sestavljena iz treh delov:

(a) iz algoritma za generiranje ključa,
(b) algoritma za generiranje digitalnega podpisa in
(c) algoritma za preverjanje digitalnega podpisa.

<!-- slike/4.eps -->

<!-- slike/5.eps -->


Za lažje razumevanje definirajmo nekaj osnovnih pojmov.

(a) Pravilo ${\tt sig}_{Z(A)}$, ki sporočilo podpiše (angl. sign),
      imenujemo \emph{funkcija za podpis} osebe $A$.
		Zasebni ključ $Z(A)$ varuje oseba $A$
		in ga uporablja le za podpisovanje dokumentov.

(b) Pravilu ${\tt ver}_{J(A)}$, ki za dokument in njegov podpis
      preveri oz. verificira (angl. verify), tj. priredi vrednost
      "veljaven" oziroma "neveljaven", rečemo
		\emph{funkcija za preverjanje podpisov} osebe $A$.
      Javni ključ $J(A)$ pripada osebi $A$, a je vseeno javno znan.
		"Tretja" oseba uporablja ${\tt ver}_{J(A)}$ za preverjanje podpisov,
		ki jih je opravila oseba $A$.

Postopek pošiljanja digitalno podpisanega sporočila med Anito in
Bojanom je naslednji:


1. Najprej si Bojan izbere svoj zasebni ključ $Z(B)$
      ter sporoči Aniti ustrezni javni ključ $J(B)$.

2. Za podpis sporočila $x$, Bojan uporabi algoritem za
      generiranje digitalnega podpisa s svojim zasebnim ključem $Z(B)$
  	   in izračuna podpis ${\tt sig}_{Z(B)}(x)$.
		Nato ga skupaj s sporočilom pošlje Aniti.

3. "Ce Anita pozna Bojanov javni ključ $J(B)$,
      lahko uporabi algoritem za preverjanje digitalnega podpisa
	   ${\tt ver}_{J(B)}$ ter tako preveri pristnost podpisa.

Vrstni red šifriranja in digitalnega podpisovanja je pomemben.

(a) Če hoče Anita poslati Bojanu podpisano, zašifrirano sporočilo,
potem danemu čistopisu $x$ najprej izračuna svoj podpis
$y={\tt sig}_{Z(A)}(x)$, nato zašifrira $x$ in $y$ z Bojanovo javno
šifrirno funkcijo $e_{J(B)}$ in dobi $z=e_{J(B)}(x,\, y)$.
Tajnopis $z$ pošlje Bojanu. Ta ga odšifrira s svojo zasebno
odšifrirno funkcijo $d_{Z(B)}$ in dobi par $(x,\, y)$.
Potem uporabi Anitino javno funkcijo ${\tt ver}_{J(A)}$, da preveri,
ali je ${\tt ver}_{J(A)}(x,\, y)={\rm veljaven}$.

(b) Če pa bi Anita najprej zašifrirala sporočilo $x$ in potem podpisala
rezultat, bi izračunala $z=e_{J(B)}(x)$ in $y={\tt sig}_{Z(A)}(z)$
ter par $(z,\, y)$ poslala Bojanu.
Bojan bi z odšifriranjem tajnopisa $z$ dobil $x=d_{Z(B)}(y)$,
nato bi preveril podpis $y$ na $x$ z uporabo funkcije ${\tt ver}_{J(A)}$.
Če prestreže takšen par $(z,\,y)$ Oskar, nastane problem,
saj lahko zamenja Anitin podpis s svojim $y'={\tt sig}_{Z(O)}(z)$,
čeprav ne pozna čistopisa $x$. Ko pošlje par $(z,\, y')$ Bojanu,
bi ta lahko mislil, da mu je sporočilo $x$ poslal Oskar.


Zato priporočamo najprej podpisovanje in nato šifriranje sporočil,
glej 4. nalogo.

Če veljata naslednji dve lastnosti:

1. Anita je edina, ki lahko podpiše sporočilo,
   torej edina, ki zna pri danem $x$ izračunati $y$,
	tako da je ${\tt ver}_{Z(A)}(x,\, y)={\rm veljaven}$,

2. Bojan se je sposoben prepričati, ali gre za Anitin podpis
   ali pa gre za ponaredek,

potem rečemo, da je algoritem digitalnega podpisa **varen**.
V naslednjem razdelku bomo predstavili konkretne opise funkcij
${\tt sig}$ in ${\tt ver}$, ki ju smatramo za varne.


<!-- ============================= 3se ============================= -->
### ElGamalov digitalni podpis {-}

Opišimo Elgamalovo shemo za digitalni podpis (1985), ki temelji na
težavnosti **problema diskret\-nega logaritma** (oznaka DLP) v grupi
$\mathbb{Z}_p^*$ in Diffie-Hellmanovega dogovora o ključu,
ki smo ju opisali v drugem delu [2].
<!-- -->
Spomnimo se, da smo za praštevilo $p$ z $\mathbb{Z}_p$ označili
obseg z elementi $\{0,1,\dots,p-1\}$ in operacijama $+_p,*_p$, kjer
oznaka $p$ pri $+$ in $*$ pomeni, da običajno vsoto oziroma produkt
nadomestimo z ustreznim ostankom pri deljenju s $p$. V $\mathbb{Z}_p$
vedno obstaja tak element $\alpha$, ki generira multiplikativno
grupo $\mathbb{Z}_p^{*}=(\{1,\dots,p-1\},*_p)$, tj. množica
$\{\alpha^0,\alpha^1,\dots,\alpha^{p-2}\}$ pokrije vse elemente v
$\mathbb{Z}_p^{*}$.
<!-- -->
DLP v $\mathbb{Z}_p^*$ je, da za dani generator $\alpha$ in $\beta=\alpha^a$,
kjer je $a$ neko naravno število,
iščemo učinkovit način (algoritem) za izračun števila $a$.

**Elgamalov algoritem**
<div class="row flex-nowrap">
<div class="col" style="text-align:justify">
(a) *Priprava*: naj bo $p$ tako praštevilo, da je v obsegu $\mathbb{Z}_p$ 
težko rešiti DLP in $\alpha$ generator grupe $\mathbb{Z}_p^{*}$.

(b) *Generiranje ključev*: za (skriti) **zasebni ključ**
    $a\in \{0,\dots,p-1\}$ izračunaj **javni ključ**
	 $\beta = \alpha^a \ \mod{p}$.

(c) *Podpisovanje*: za sporočilo $x\in \{0,\dots,p-2\}$
    <!-- Z_{p-1} -->
    izberi naključno skrito naravno število $k\le p-2$,
	 tako da je $D(k,p-1)=1$, nato pa
	 <!-- \in \mathbb{Z}_{p-1}^{*} -->
	 z zasebnim ključem $a$ izračunaj
	 ${\tt sig}_a (x, k) = (\gamma, \delta)$, kjer je
$$
\gamma =\alpha^k \ \mod{p}
\qquad {\rm in} \qquad
\delta = (x - a \gamma) k^{-1} \ \mod (p-1).
$$


(d) *Preverjanje podpisa* $(\gamma,\delta)$ sporočila $x$
z javno trojico $(p,\alpha,\beta)$:
$$
{\tt ver}_\beta (x, \gamma, \delta) = {\rm veljaven}
\ \ \ \Longleftrightarrow\ \ \ \
\beta^{\gamma} \gamma^{\delta} \equiv \alpha^x \pmod{p}.
$$
</div>
<div class="col" style="text-align:justify">
<div style="text-align: center">
![Slika. Taher Elgamal (iz Egipta).](static/img/slike_6/elgamal.jpg){width=30%}
</div>
</div>
</div>

<div class="row flex-nowrap">
<div class="col" style="text-align:justify">
<!-- pojasni tudi zakaj enkrat po mod $p$ in enkrat po mod $p-1$. -->

Za pravilnost preverjanja glej 5. nalogo.
Zgornji podpis je nedeterminističen (odvisen od naključnega števila $k$),
torej sploh ni natanko določen. "Ce torej isti dokument podpišemo vsaj
dvakrat, bo z veliko verjetnostjo podpis vsakič drugačen.
<!-- -->
Poudarimo tudi, da podpisnik izračuna podpis z uporabo tako tajne
vrednosti $a$, ki je del ključa, kot tajnega naključnega števila $k$,
ki se sme uporabiti samo za podpis {\it enega} sporočila $x$
(preverjanje pa je opravljeno samo z uporabo javnih informacij).
Če namreč naključno število $k$ ne ostane skrito, ali pa se isto
število $k$ uporabi v podpisih dveh različnih sporočil
(v tem primeru ga je možno zlahka izračunati), lahko napadalec
iz druge enačbe algoritma za podpisovanje izračuna tajno vrednost
$a$
<!-- =(x-k \delta) \gamma^{-1} \bmod{(p-1)}$ -->
in ponaredi podpis. Glej 6. in 7. nalogo.
<!-- Sicer pa rečemo, da je -->
Elgamalovo shemo za podpis smatramo za varno.
Do danes namreč še nikomur ni uspelo učinkovito izračunati par
$(\gamma, \delta)$ brez računanja diskretnega logaritma.
<!-- -->
Lahko pa se zgodi, da bomo nekoč ugotovili, da se pri iskanju
para $(\gamma, \delta)$ problemu diskretnega logaritma sploh ne
moremo izogniti.
</div>
<div class="col" style="text-align:justify">
<div style="text-align: center">
![Slika. Pierre de Fermat je poznan tudi po naslednjemu izrek [4]:
    Za praštevilo $p$ in $a \in \mathbb{Z}_p^*$ velja 
	 $a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}$.](static/img/slike_6/defermat.jpg){width=45%}
</div>
</div>
</div>






Kako bi lahko ponaredili podpis, ne da bi vedeli za vrednost
skritega števila $a$?

(a) Za dano sporočilo $x$ poišči tak par $(\gamma,\delta)$, da bo veljalo
      $\beta^{\gamma} \gamma^{\delta} \equiv \alpha^x \pmod{p}$:

      1. če izberemo $\gamma$, rabimo
            $\delta = \log_{\gamma} \alpha^x \beta^{-\gamma} \pmod{p}$,

      2. če izberemo $\delta$, je potrebno rešiti enačbo
		      $\beta^{\gamma}\gamma^{\delta}\equiv\alpha^x\pmod{p}$
            po $\gamma$,

      3. hkrati računamo $\gamma$ in $\delta$ (zaenkrat ni še nihče odkril
			hitrega postopka za reševanje zgornje enačbe).

(b) Za podpis $(\gamma,\delta)$ poišči ustrezno sporočilo $x$,
    tj. izračunaj:
    $x = \log_{\alpha} \beta^{\gamma} \gamma^{\delta} \pmod{p}$.

Omenimo še, da so  Elgamalov digitalni podpis temeljito preučili tudi
v ZDA, kjer na državnem nivoju neradi plačujejo patente
(RSA je bil namreč takrat še patentiran).
Na njegovi osnovi so sestavili Digital Signature Algorithm (DSA),
ki ga je National Institute of Standards and Technology (NIST)
sprejel za ameriški standard: Digital Signature Standard (DSS).
Danes je vključen v večino varnostnih standardov.

#### Naloge
<iframe id="resitve-digitalni-podpisi" src="./P6/resitve_digitalni_podpisi/resitve_digitalni_podpisi.html" frameborder="0" width="100%"></iframe>


<!-- ============================= 4se ============================= -->
**Viri in dodatno branje**

[1] A. Jurišić in U. Perko, Klasične šifre in zdravstvena kartica, 1. del,
    *Presek* **33**/1 (2005-06), str. 22-24.

[2] A. Jurišić, Diffie-Hellmanov dogovor o ključu, 2. del,
    *Presek* **34** (2006-07), str. 25-30.

[3] A. Jurišić, Poštni nabiralnik in kriptografski protokoli,
    kriptosistemi z javnimi ključi, 3. del,
    *Presek* **36**/2 (2008-09), 22-26.

[4] D. Pagon, Kongruence in Eulerjev izrek,
    *Presek* **15**/4 (1987/88), str. 194-196.

[5] M. Vencelj, Šifriranje z javnim ključem,
    *Presek* **22**/6 (1994-05), str. 354-357.

<!-- =============================================================== -->

## Kriptosistemi
<!-- (Mia) -->

```{r filtriranjeVsebine, echo=F}
source('../P/params.R')
```

Skozi knjigo smo se srečali z veliko simetričnimi kriptosistemi,
kot so Cezarjeva šifra, Vigenerjeva šifra, One Time Pad.
Pravimo jim simetrični kriptosistemi saj uporabljajo isti skrivni
parameter - ključ za kodiranje in dekodiranje.

```{r out.width='50%'}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/Podpisi_6.4_Simetrična enkripcija_white.png"))
```

NB. Vzemimo primer da Eve pošlje sporočilo Bobu, oba morata imeti isti
ključ da lahko zakodirata in dekodirata sporočila katera si medsebojno
izmenjujeta.

Nasprotno pa asimetrični kriptosistemi ne uporabljajo enega ključa,
pač pa dva: zasebni in javni ključ. Vprašali boste:
<!-- On the contrary, asymmetric cryptosystem uses not one key, but a pair
of keys: a private key and a public key. You might ask: -->

> Zakaj rabimo dva ključa?

V asimetrični kriptografiji se en ključ uporablja za kodiranje
podatkov, tj. javni ključ, drugi pa za dekodiranje kodiranega sporočila
(e.g. chipertext), tj. zasebni ključ.
Ko kodiramo sporočilo z uporabo Bobovega javnega ključa, to isto
sporočilo lahko dekodiramo z uporabo Bobovega zasebnega ključa.
<!-- When encrypting the message using, let’s say Bob's public key
(continuing the example from the introduction), that same message can
be decrypted only using Bob's private key. -->
Poleg tega, mora biti Bobov zasebni ključ, kot že ime pove, skrit
tudi Bobu. To je edini ključ ki lahko dekodira katero koli sporočilo
kodirano z Bobovim javnim ključem.
<!-- Moreover, someone's, i.e. Bob's, **private key**, as the name states,
must be kept private to that someone (Bob). It’s the only key that
can decrypt any messaged that was encrypted with i.e. Bob's public key. -->

**Javni ključi**, kot nakazuje ime, so javni in varnost zanje ni zahtevana,
ker bi morali biti javno dostopni in posredovani na svetovnem spletu.
Javni ključ je uporabljen za šifriranje sporočila, ki je lahko odšifriran z
uporabo zasebnega ekvivalenta.
<!-- **Public keys** as, yet again, the name states, are public and thus no
security is required because of it should publicly available and can be
passed over the internet. The public key is used to encrypt a message
that can only be decrypted using its private counterpart. -->
Za lažje razumevanje kaj se dogaja ko kodiramo z asimetričnim
kriptosistemom, poglejmo zgornjo sliko.
<!-- For a better understanding what is going on when encrypting
with asymetric cryyptosystem, take look at the pictture above. -->
```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/Uvod_Anita&BojanAsim.PNG"))
```

Na zgornji sliki lahko vidimo da Alice uporablja ključ $K$ za kodiranje
sporočila, katero Bob dekodira z drugačnim ključem $K'$. $K'$ je
njegov zaseben ključ in $K$ je javni ekvivalent ključa $K'$.
On a picture above, we can see that Alice uses key $K$ to encrypt the message,
 which then Bob decrypts with a different key, $K'$. $K'$ is his
 private key, and $K$ is $K'$'s public counterpart.

Na tej točki bi morali:
1. razumeti kaj so kriptosistemi
2. se zavedati razlike med simetrično in asimetrično kriptografijo (kodiranje)
3. poznati vsaj dva simetrična kriptosistema

Kaj pa asimetrični kriptosistemi? Poznamo kakšne?
Seveda. Predstavimo jih nekaj.

## Naš prvi asimetrični kriptosistem: RSA
<!-- (Mia) -->

RSA kriptosistem so iznašli Ron Rivest, Adi Shamir in Leonard Adleman leta 1978.
V praksi je RSA počasnejši zato je redko uporabljen za kodiranje podatkov,
bolj pogosto je uporabljen za kodiranje in podajanje simetričnih ključev,
ki dejansko šifrirajo hitreje.

### Kako deluje?
Za razlago kriptosistema RSA bomo uporabili manjše številke, ampak pomnite da
realna vrednost večine $\mod(p)$ algoritmov ? ko uporabljamo primarne številke.

V prvem delu bomo pokazali kako delujejo kodirne in dekodirne funkcije ter pojasnili zakaj. Začnimo.

```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/Podpisi_6.1.1_RSA_clear.png"))
```
Dobili smo sporočilo ('HELLO') in izbrali dve dvojici, vsako z dvema številoma
(izbiro bomo pojasnili v nadaljevanju). Očitno ni aritmetične operacije katero
lahko prikažemo z nizom, zato mora biti sporočilo spremenjeno. Recimo da se
'HELLO' spremeni z uporabo konverzijskega algorithma v '2'.
Ponavadi uporabljamo različne tehnike da združimo sporočilo in razdalje
padding, z obliko ključev.
<!--Normally, a lot of different techniques are used to unify the message and
padding, with the format of the keys (usually a bit string). -->

Fantastično, sedaj imamo vse kar rabimo. Pošljimo sporočilo skozi funkcije
ki bodo v teoriji kodirale sporočilo:

```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/Podpisi_6.1.2_RSA_clear.png"))
```

Imamo torej osnove RSA algoritma in kako je oblikovana funkcija.
So there we have the basics of the RSA algorithm , and how the trapped function is laid out.

Zanimivo je, kako smo prišli do teh številk, in kako je (5,14) povezano s (11,14).
Začnimo.

### Podrobnosti izbiranja para za dešifriranje / šifriranje

Sedaj predstavljamo korake v fazi vzpostavitve :)

1. Najprej izberemo dve praštevili. Na primer,
```
P = 2 and Q = 7
```
2. Drugič, pomnožite "P" in "Q". Rezultati postanejo modul šifriranja RSA.
```
N = P * Q = 14
```
3. Tretjič, sestavite seznam med 1 in $ N $ in odstranite številke, ki imajo
   skupne faktorje z "N":
```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/Podpisi_6.1.2_Dolžina_clear.png"))
```

Izračunajte dolžino `L = LengthNCF(14)` na seznamu rezultatov.
To lahko preprosto izračunate in sicer tako:
`( Q - 1 ) * ( P - 1) = L` <br/>
Izračunamo tako: `L = (7 - 1 ) * ( 2 -1 ) = 6`.

```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/Podpisi_6.1.2_Dolžina2_clear.png"))
```
4. Zdaj je čas, da izberete šifrirni ključ. V primeru je bilo (5,14) in vemo, da je 14 modul.

Ko izberete šifrirni ključ, je nekaj pravil, ki jih ne smete spregledati:
  * Šifrirni ključ mora biti med 1 in `L`, t.j. od` [2,3,4,5] `
  * Šifrirni ključ mora biti primeren za "L" (6) in modul (14).
V našem primeru obstaja samo ena možnost za šifriranje (javnega) ključa in to je 5.
Tako smo prišli do zaključka, zakaj je javni ključ enak (5,14).

5. Nazadnje izberemo del za dešifriranje, zasebni ključ. V primeru je bil izbran $(11,14)$. 14 je modul, kaj pa 11? <br>
Označimo ga z `D`. <br>
To je zato, ker mora biti Decryptor (11) (zasebni ključ) pomnožen z modulom Encryptor (5) (publc) dolžino "L" enako 1!

```
D * E % LNCF(N) = 1
11 * 5 % 6 = 1
```

Če želite dobiti "D", lahko naredimo seznam vseh številk od 1 do "T", tj. "L" je enako 1. <br/>
Pri nastavitvi "T = 50" dobimo naslednje:

```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/rsa5.png"))
```


Poglejmo, ali lahko prejeta številka uspešno dešifrira sporočilo :).
Zapomnite si, da je šifrirano sporočilo "4" in da je dešifrirano sporočilo "2".
Tako bi morali dobiti nekaj takega:
```
4 ** D % 14 = 2 <---Dešifrirano sporočilo
```

Naredimo torej majhen seznam razumevanja, da vidimo, ali pravilo deluje:
```{r}
sourceDir <- getSrcDirectory(function(dummy) {dummy})
# All defaults
include_graphics(paste0(normalizePath(sourceDir), "/static/img/rsa6.png"))
```

In je delovalo! Dobro opravljeno.
Vidite, kako je uporaba funkcije za vse ključe za dešifriranje, ki sledijo pravilu `(D * E% L = 1)`, uspešno dešifrirala sporočilo.
Upamo, da to ni bilo preveč zapleteno :).

#### Opombe

Za šifriranje in dešifriranje sporočil moramo vedeti, kako izračunati
moč števila v aritmetiki modula. Pokazali smo, kako je to storjeno
v prejšnjem poglavju <link>. Podali smo tudi aplikacijo, ki nam le-to
pomaga izračunati <link>.

V 4. koraku dejansko iščemo vse številke, ki so koprime z 'L'. To lahko
storimo z uporabo Eratostenovega rešeta iz prejšnjega poglavja <link>.

V petem koraku dejansko iščemo inverze modula "N", multiplikativno.
Tako lahko uporabimo interakcijo iz prejšnjega poglavja <link>.


V praksi je izbrana možnost "E" majhna, tako da je šifriranje hitro.

**Opozorilo** <br/>

Ne uporabljajte tega ali katerega koli drugega algoritma naivno!

### Varnost RSA

Podrobna varnostna analiza je izven obsega branja, vendar pa je ključnega
pomena omeniti obstoj več varnostnih lukenj, ki jih je treba upoštevati
v instancah.

#### Možne varnostne luknje:

1. Potrebna je uporaba "varnih" praštevil "P" in "Q". Zlasti „P-1“ in „Q-1“ bi morala imeti velika praštevila,
2. "P" in "Q" ne smeta imeti enakega števila,
<!-- Potem lahko učinkovito uporabimo srednji napad, začenši s sqrt (n) .-->
3. $ E $ ne more biti premajhen,
4. Ne uporabljajte istega $ N $ za različne $ E $,
5. Vedno `pad`.

### RSA v "resničnem svetu"

Šifriranje RSA je del mnogih standardov, to so: PKCS, ITU X.509 (ANSI
X9.31, IEEE P1363) Poleg tega ga uporabljajo: SSL, PEM, PGP, Entrust itd.
Standardi določajo številne podrobnosti o izvajanju, npr.:

1. $ E $ je treba izbrati kot majhno, vendar ne premajhno število,
2. 'multi praštevilo' različice uporabljajo 'N = PQR' itd. Zaradi tega
   je ceneje dekodirati predvsem vzporedno z uporabo kitajskega izreka o
   ostankih <link>.

## Asimetrični kriptosistem na osnovi grafov

Spoznajmo še primer kriptosistema z javnimi ključi. Ta temelji na
teoriji grafov, kar pomeni, da ga lahko enostavno prikažemo.

### Uvod v teorijo grafov

Predstaljajmo si zemljevid s cestami in križišči. Vemo, da
so križišča so med seboj povezana s cestami. Če se nahajamo
na križišču lahko gremo po poljubni cesti do sosednjega
križišča. Zemljevid je lep primer grafa. Imamo **vozlišča**
(križišča), ki so med seboj povezana s **povezavami** (cestami). Dve
vozlišči (križišči) sta **sosednji**, če obstaja povezava (cesta)
med njima. Poglejmo si še pravo matematično definicijo

> **Graf** je urejen par $G = (V, E)$, kjer je
>
> * $V$ neprazna končna množica *vozlišč* grafa $G$ in
> * $E$ množica *povezav* grafa $G$, pri čemer je vsaka povezava par točk.

Zdaj bi radi postavili sirene na križišča. Njihov zvok seže do
vseh sosednjih križišč. Zanima nas, kam jih moramo postaviti, da
pokrijemo vsa križišča. Odgovor imenujemo **dominating set**. To je
množica vozlišč (križišč s sirenami), da je vsako drugo vozlišče
(križišče brez siren) sosed vsaj enega od vozlišč v dominating setu
(križišč s sirenami). Če zatevamo še, da moramo na vsakem križišču
slišati natanko eno siren, da se njihov zvok ne meša, dobimo poseben
primer dominating seta, ki mu rečemo **exact dominating set**. Tu mora
biti vsako vozlišče, ki ni v exact dominating setu sosed z natanko
enega vozlišča iz exact dominating seta. Sledi še formalna definicija

> Naj bo $G = (V, E)$ graf. **Dominating set** je množica vozlišč $V_{DS} \subseteq V$, kjer za vsako vozlišče $v' \in V \setminus V_{DS}$ obstaja tako vozlišče $v \in V_{DS}$, da velja $\{v', v\} \in E$.
>
> Če velja, da za vsako vozlišče iz $v' \in V \setminus V_{DS}$ obstaja *natanko eno* vozlišče $v \in V_{DS}$, da velja $\{v', v\} \in E$ in še, da nobeni dve vozlišči iz $V_{DS}$ nista sosednji, potem tak poseben primer dominating seta imenujemo **exact dominating set**.

### Kako deluje?

Ker je to asimetričen kriptosistem, pomeni, da imamo javni in zasebni
ključ. Javni ključ je celoten graf, zasebni pa exact dominating set tega
grafa. V dovolj velikih grafih je zelo težko najti exact dominating set,
kar pomeni, da iz javnega ključa ne moremo izračunati zasebnega.

Kriptosistem deluje le za šifriranje števil. Če želimo zašifrirati
besedilo, ga moramo najprej spremeniti v število. V interaktivnem
delu za abecedo uporabljamo male črke angleške abecede in šumnike,
kar skupaj nanese 29 znakov. Torej, sporočilo predstavlja število v
devetindvajsetiškem sistemu, ki ga moramo le pretvoriti v desetiškega,
da bomo z njim lažje računali. (V interaktivnem delu pretvarjamo
sporočilo v število malo drugače, da dobimo lepše rezultate.)

Bojan želi poslati sporočilo Aniti, zato ga mora pretvoriti in dobi število $M$. Nato ga zašifrira z Anitinim javnim ključem po naslednjih korakih. Za enostavnejši zapis naj bo $n$ število vozlišč v grafu (Anitinem javnem ključu).

1. Sporočilo $M$ zapiše kot vsoto $\sum_{i=1}^n w_i$, kjer so $w_i$ naključno izbrana števila (razen zadnjega).
2. Vsakemu vozlišču $v_i \in V$ priredi člen vsote $w_i$: $\text{čistopis}(v_i) = w_i$.
3. Za vsak $v \in V$ naj bo $\text{sosed}(v) = \{v' |\{v, v'\} \in E\} \cup \{v\}$ množica vseh sosednjih vozlišč vozlišča $v$ skupaj z $v$. Definiramo funkcijo $\text{kriptogram}(v) = \sum_{v' \in \text{sosed}(v)} \text{čistopis}(v')$, ki vsakemu vozliscu priredi vsoto vseh njegovih sosedov (vključno z vozliščem samim). Definirana funkcija predstavlja zašifrirano sporočilo.

Ko Anita prejme kriptogram, uporabi svoj zasebni ključ (exact dominating
set), da odšifrira kriptogram tako, da sešteje vrednosti na vozliščih,
ki so del exact dominating seta. Razmisli, zakaj to drži?

Zdaj, ko poznamo šifriranje in odšifriranje, si moramo pogledati še
kako zgeneriramo javni in zasebni ključ. Ker je težko najti exact
dominating set v grafu, bomo začeli tako, da narišemo vozlišča,
ki bodo tvorila exact dominating set. To pomeni, da ta vozlišča ne
smejo biti povezana med seboj, in da morajo biti vsa ostala vozlišča
povezana z natanko enim izmed njih. Potem dodamo poljubno število
ostalih vozlišč in vsakega takoj povežemo z enim iz exact dominating
seta. Ker je zaenkrat očitno katera vozlišča tvorijo exact dominating
set, moramo dodati še naključne povezave med ostalimi vozlišči. Tako
smo sestavili graf za katerega poznamo njegov exact dominating set.

<iframe src="./P6/graphBasedCryptoSystem/graphBasedCryptoSystem.html" id='graph-based-crypto-system-iframe'></iframe>

Zdaj, ko si vse predstavljamo, pa se vrnimo k vprašanju, zakaj
odšifriranje deluje. Torej trdimo, da velja
$$
\sum_{v \in V_{EDS}} \text{kriptogram}(v)
= \sum_{v \in V} \text{čistopis}(v) = M,
$$
kjer je $V_{EDS}$ exact dominating set.

To sledi iz definicije exact dominating seta, ki pravi, da je vsako
vozlišče sosednje natanko enemu vozlišču iz exact dominating seta
ali pa je del njega.

### Varnost
Spoznali smo primer asimetričnega kriptosistema, ki si ga brez težav
predstavljamo. Prav tako že vemo, da če je graf (javni ključ)
dovolj velik, ne moremo izračunati njegovega exact dominating seta
(zasebni ključ).

Lahko pa izračunamo sporočilo iz kriptograma brez zasebnega ključa
tako, da rešimo sistem linearnih enačb. Sistem linearnih enačb dobimo,
če za vsak $v \in V$ zapišemo enačbo:
$$
\sum_{v' \in \text{sosed}(v)} \text{čistopis}(v')
= \text{kriptogram}(v).
$$
Iz tega sledi, da ta kriptosistem ni varen.

<script>
  iFrameResize({ log: true, warningTimeout: 10000}, '#graph-based-crypto-system-iframe, #ura2-iframe, #massey-iframe, #rsa-generation, #resitve-digitalni-podpisi')
</script>
